\chapter{Technische Grundlagen}
Chrome Erweiterungen und die Suche und Analyse von Schwachstellen in Webanwendungen erfordert Grundkenntnisse in Webtechnologien, wie HTML und JavaScript. In diesem Kapitel wird eine kurze Einführung in dieses Thema gegeben.
\label{cha:tech}
\section{Webtechnologien}
\label{sec:Webtechnologien}

\subsection{Uniform Resource Locator}
\label{subsec:URL}
Eine \ac{URL} ist eine nach RFC 1738 definierte Zeichenkette, die die Position einer Ressource im Internet identifiziert. Sie besteht aus zwei definierten Bestandteilen: dem Schema und einem schemenspezifischen Teil. 
\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.75\textwidth]{Abbildungen/url.JPG}
	\caption{Aufbau einer URL}
	\label{fig:url}
\end{figure}



Figur \ref{fig:url} zeigt den Aufbau einer \acs{URL}.
\newline
\textit{Schema-Angabe(1):} Gibt das Schema im Regelfall gefolgt von ''://'' an.\newline
\textit{user/password(2):} Falls eine Authentifizierung benötigt wird, kann ein mit Doppelpunkt getrenntes Benutzername-Passwort-Paar übergeben werden. Diese wird vom host per ''@''-Zeichen getrennt.  \newline
\textit{host(3):} Der host als IPv4/6 oder \ac{FQDN} \newline
\textit{Port(4):} Der Port kann zur gezielten Kommunikation mit einem bestimmten TCP-Port angegeben werden. Entfällt er, wird Port 80 benutzt. \newline
\textit{path(5):} Der path gibt ein Verzeichnis oder eine Ressource auf dem host an.  \newline
\textit{Query String(6):} Schlüssel-Wert-Paare die an Server übermittelt werden.\newline
\textit{Fragment(7):} Gibt einen Bestandteil einer Ressource an, \zB ein bestimmter Absatz in einem Dokument. 
\newline
Durch die Definition des Schemas können bestimmte Restriktionen festgelegt werden, \zB kann man mit einer URL des file-Schemas keine Ressourcen mit eine XHR-Objekt laden(siehe \ref{subsec:ajax}).(vgl. \cite{RFC1738.})




\subsection{Hypertext Transfer Protocol}
\label{sec:http}
Das \ac{http} dient hauptsächlich zur Kommunikation und Datenübertagung im Internet. Hierfür werden Nachrichten zwischen Client und Server ausgetauscht. Eine Kommunikation beginnt in den meisten Fällen mit einer Anfrage-Nachricht \textit{(request)} des Clienten  an den Server, auf die mit einer Nachricht\textit{(response)} geantwortet wird. Eine Nachricht hat einen Kopf- und einem Körperbereich. Im Kopf der Nachricht stehen Metainformationen wie Http-Verb, Statuscode oder das Ziel. Der Körper enthält die eigentlich Nachricht, \zB die Angeforderte Ressource. 
Das Protokoll ist zustandslos, \dash  dass die Anfrage-Antwort-Paare isoliert sind und unterschiedliche Paare nicht einem bestimmten Nutzer zugeordnet werden können.\newline Über die Protokoll-Erweiterung \ac{https} ist eine verschlüsselte Kommunikation möglich.(vgl. \cite{RFC2616.})

\subsection{Hypertext Markup Language}
\label{sec:HTML}
\ac{HTML} ist eine Auszeichnungssprache für digitale Dokumente und dient als Grundlage für die meisten Webseiten. Hierbei dient es nur zur Strukturierung und ist nicht für den Inhalt verantwortlich. Der HTML-Standard wird vom \ac{W3C} weiterentwickelt und befindet sich aktuell in der Version 4.01. Die Version 5, die sich momentan in der Entwicklung befindet(vgl. \cite{WebstandardHTML5.}), wird schon von den meisten Layout-Engines unterstützt und im Web genutzt(vgl. \cite{builtwith.com.2014}).\newline Ein HTML-Dokument wird mit Elementen strukturiert. Ein Element besteht meistens aus einem Start- und einem Endtag. Ein Starttag besteht aus einem Schlüsselwort, welches zwischen dem  ''<'' und ''>'' Zeichen steht, das dazugehörende Endelement besteht aus dem gleichen Schlüsselwort wird aber von ''</'' ''>'' umschlossen. Die Strukturierung erfolgt durch das Schachteln einzelner Elemente, \zB zwischen den Start- und Endtags einer Tabelle stehen Elemente für die Tabellenzeilen, zwischen deren Tags wiederum Elemente für Zeilenzellen(siehe Codebeispiel \ref{lst:table}).

Zusätzlich können im Starttag eines Elementes Attribute festgelegt werden, um bestimmte Eigenschaften des Elementes zu bestimmen.
Die visuelle Darstellung, \zB die Farben oder Schriftarten, von HTML-Dokumenten geschieht über \ac{CSS}. \ac{CSS} Dokumente werden entweder direkt in den Kopfbereich eines HTML-Dokumentes eingebunden oder mit Hilfe eines Verweises auf ein externes \ac{CSS}-Dokument(siehe Codebeispiel \ref{lst:table}).(vgl. \cite{WebstandardHTML4.01.})


\begin{lstlisting}[caption={Beispiel HTML-Dokument mit Tabelle und eingebundener CSS-Datei},label=lst:table]
<!DOCTYPE HTML PUBLIC "-//W3C//DTD HTML 4.01//EN"
   "http://www.w3.org/TR/html4/strict.dtd">
<HTML>
   <HEAD>
      <TITLE>My first HTML document</TITLE>
			<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="style.css">
   </HEAD>
   <BODY>
     <table border="1">
  <tr>
    <th>Kopf1</th>
    <th>Kopf2</th>
    <th>Kopf3</th>
  </tr>
  <tr>
    <td>Zelle-1-1</td>
    <td>Zelle-1-2</td>
    <td>Zelle-1-3</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Zelle-2-1</td>
    <td>Zelle-2-2</td>
    <td>Zelle-2-3</td>
  </tr>
</table>
   </BODY>
</HTML>

   \end{lstlisting}  
	


\section{JavaScript}
\label{sec:JavaScript}
JavaScript ist eine objektorientierte Skriptsprache, deren Sprachkern auf dem ECMA-Standard basiert. Sie wurde ursprünglich nur dazu genutzt statische auf \acs{HTML} basierende Webseiten dynamisch zu gestalten. Mittlerweile wird sie auch darüber hinaus \zB auf Servern verwendet, benötigt dort aber eine spezielle Laufzeitumgebung. JavaScript ermöglicht einen direkten Zugriff und die Manipulation einer Webseite. Hierfür muss es zuerst mit einer von drei Möglichkeiten in das \acs{HTML}-Dokument eingebunden werden:
\begin{enumerate}
      \item Script-Include: Im Kopfbereich des HTML Dokumentes wird ein Verweis auf ein externes Skript mit Hilfe des HTML-Elements ''<script>'' notiert:
    \begin{lstlisting}
<html><head><script src="/externesJS.js"></head>[...]</html>
   \end{lstlisting}  
		
     \item Innerhalb eines HTML-Dokuments: Der Code steht direkt zwischen einem Start- und Endtag eines Scriptelementes:      
     
    \begin{lstlisting}
<html><head><script> JavaScript-Code  </script</head>[...]</html>
 \end{lstlisting}       
      \item HTML Attribute: Attribute wie onClick(Mausklick auf ein Objekt) können JavaScript Event-Handler auf HTML-Elemente registrieren. Der Attributewert ist JavaScript-Code als String.
			
			 \begin{lstlisting}
<html><head>[..]</head><body><button onClick="alert(1)">Button</button> </body></html>
 \end{lstlisting}      
\end{enumerate}
			
Für den Zugriff auf das HTML-Dokument benutzt JavaScript die \ac{DOM}-API. \ac{DOM} stellt das HTML-Dokument in einer Baumstruktur dar. Ein HTML-Element repräsentiert hierbei einen Knoten des Baumes. Für den Zugriff auf den Baum stehen bestimmte JavaScript Funktionen zur Verfügung. Diese ermöglichen es mit Hilfe von Eigenschaften eines HTML-Element, wie den Tag-Name oder die ID, bestimmte Elemente zu selektieren und zu manipulieren. Des Weiteren existieren Funktionen, um ausgehend von einem selektierten Element durch Eltern-, Kind- oder Nachbarelemente zu navigieren.(vgl. \cite{DOM}) \newline \newline
JavaScript wird im Vorfeld nicht einmalig compiliert, \dash in maschinenlesbaren Code umgewandelt, sondern bei jedem Ausführen interpretiert.(vgl. \cite{ISOIEC16262.})

\subsection{Funktionen}
\label{subsec:func}

Funktionen bilden die Grundlage von JavaScript. Sie können sowohl prozedural genutzt werden, aber auch als vollwertiges Objekt definiert werden. So können sie während der Laufzeit überschrieben werden und als first-citizen-member als Paramter an andere Funktionen übergeben werden.(vgl. \cite{ISOIEC16262.})
			 
   






\subsection{Objekte und Prototypen}
\label{subsec:proto}
Jede Eigenschaft eines JavaScript Objektes hat einen Namen und einen Wert. Der Wert einer Eigenschaft ist ebenfalls ein Objekt. Hierfür stellt JavaScript bereits einige Grundobjekte wie Object, String oder Function zu Verfügung.
Vererbung ist in JavaScript durch Prototypen realisiert. Ein neu erstelltes Objekt besitzt automatisch ein Object-Objekt als Prototypen. Durch die prototyp-Eigenschaft eines Objektes kann ein andere Objekt als Prototyp bestimmt werden. Wenn man auf eine Eigenschaft eines Objektes zugreifen möchte und diese nicht vorhanden ist, wird geprüft, ob der Prototyp dieses Objektes die Eigenschaft besitzt. Falls dies zutrifft, wird diese zurückgeben, falls dieses nicht zutrifft, wird der Prototyp des Prototyps geprüft. Dies wiederholt sich bis das Ende der Prototypenkette erreicht ist.(vgl. \cite{ISOIEC16262.})



\subsection{Ereignis-gesteuerte-Programmierung}
\label{subsubsec:cb}

JavaScript unterstützt das Konzept der Ereignis-gesteuerte-Programmierung. Sie wird durch Ereignisse, wie Nutzereingaben, aber auch Nachrichten aus anderen Programmteilen gesteuert. Die DOM-API ermöglicht es auf eine Vielzahl von Ereignissen zu horchen und zu reagieren. DOM-Ereignisse sind \zB Nutzereingaben auf einer Webseite oder die Bestätigung, dass der DOM-Baum komplett aufgebaut ist. Um auf ein Ereignis zu reagieren, muss ein Event-Handler (auch Callback-Funktion genannt) auf dieses registriert werden. Der Event-Handler ist das Unterprogramm, das auf das Ereignis reagiert. Mit Hilfe dieses Konzeptes kann sichergestellt werden, dass bei asynchronen Programmabläufen bestimmter Code erst ausgeführt wird, wenn eine bestimmte Ressource Verfügbar geworden ist und ermöglicht somit auch eine Abbildung von nebenläufigen Vorgängen.(\cite{resi	g2013} S. 289ff)

\subsection{\acl{AJAX}}
\label{subsec:ajax}
JavaScript bedient sich des \ac{AJAX}-Konzept, um Daten von einem Server anzufordern und ermöglicht ein Nachladen von Ressourcen ohne die Webseite neu aufzubauen.
AJAX basiert im Regelfall auf HTML, DOM, JavaScript und dem \ac{XHR}. Mit Hilfe des XHR wird eine http-Anfrage asynchron vom Server angefordert, sobald der Server eine Rückmeldung über den Erfolg gegeben (siehe Event-gesteuerte-Programmierung \ref{subsubsec:cb}) hat, wird die entsprechende Callback-Funktion ausgeführt. Diese kann dann \zB das Ergebnis der Anfrage in den DOM-Baum einfügen und so im HTML-Dokument anzeigen.(vgl. \cite{Wenz.2006})

\subsection{Dynamische Typisierung}
\label{subsec:cb}
Variablen werden in JavaScript nicht zum Zeitpunkt der Definition typisiert, sondern dynamisch zur Laufzeit. Diese Zuweisung ist nicht statisch, \dash sie ändert sich, wenn der Wert einer Variable mit einem Wert eines anderen Typs überschrieben wird(siehe Quelltext \ref{lst:dyntyp}).(vgl. \cite{ISOIEC16262.})

\begin{lstlisting}[caption={Beispiel dynamische Typisierung },label=lst:dyntyp]
var a = "test";
console.log(typeof a);
//Ausgbae:"string" 

a = 1;
console.log(typeof a);
//Ausgbae: "number";
\end{lstlisting}

\section{Chrome Erweiterungen}
\label{sec:CRX}




Moderne Browser, wie Mozilla Firefox oder Google Chrome, beschränken die Grundfunktionalität auf die Kernkompetenzen eines Browser. Hierdurch wird ein hohes Maß an Stabilität und Sicherheit gewährleistet. Um trotzdem ein personalisiertes Nutzererlebnis zu gewährleisten, stellen diese Browser eine Schnittstelle, um die Funktionalität des Browser zu Erweitern, zur Verfügung. \newline \newline
Diese Erweiterungen ermöglichen eine komplette Personalisierung des Browser. Sie können \zB das Erscheinungsbild des Browsers ändern und zusätzliche Funktionen zu Webseiten hinzufügen, Werbung ausblenden oder Tools für Entwickler implementieren.(vgl. \cite{Google.2014}) \newline \newline
Eine Chrome-Erweiterung besteht aus mehreren Komponenten mit bestimmte Aufgaben und Berechtigungen(siehe Abbildung \ref{fig:exarcc}). Die wichtigste Komponente ist die Background Page, ein für die Lebenszeit der Erweiterung persistentes HTML-Dokument. Zusätzlich kann es noch eine Option Page, Content Scripte, Devtool Pages und eine Browser Action Page geben. 

Die verschiedenen Skripte laufen in unterschiedlichen Kontexten. Die Background Page besitzt nur eine Instanz und bezieht sich auf eine Instanz des Browsers. Content Scripte beziehen sich immer genau auf einen Tab und können nur dessen Inhalt manipulieren, \dash jedes Tab hat eine eigene Instanz von einem Content Skript. Aus diesem Grund kann eine Background Page nicht direkt auf ein Content Script zugreifen, sondern muss dies über die Chrome-Message-Passing-API tun.(vgl. \cite{Google.2014b})\newline
Die Erweiterung wird vom Browser in einem Webserver ausgeführt. Dieser ist zur Laufzeit der Erweiterung über die URL: chrome-extension://Extension-ID/ erreichbar. Die Extension-ID wird automatisch bei der ersten Ausführung einer Erweiterung zugewiesen.(vgl. \cite{Google.2014})



\subsection{Manifest}
\label{subsec:Manifest}
Das Erweitrungsmanifest dient als Konfigurationsdatei für eine Chrome Erweiterung. In ihm werden alle Eigenschaften einer Erweiterung als Schlüssel-Wert-Paar im \ac{JSON}-Format notiert. Hierbei sind nur drei Werte zwingend notwendig (der Name der Erweitrung, die Version des Manifests und die der Erweitrung), alle anderen möglichen Werte sind optional.
Die optionalen Werte ermöglichen die Freischaltung spezieller APIs und die Angabe der einzelnen Komponenten der Erweiterung, wie Content Scripte oder DevTools Pages. \newline(vgl. \cite{Google.2014c})





\subsection{Background Script/Page}
\label{subsec:bgs}
Die Background Page ist die persistente Komponente einer Chrome Erweiterung. Sie ist ein für den Nutzer unsichtbares HTML-Dokument, in deren Kontext ein oder mehrere Skripte laufen. Des Weiteren hat sie Zugriff auf die komplette Chrome-API und besteht für die komplette Lebenszeit einer Erweiterung. Zusätzlich dient sie als Mittelsmann anderer Komponenten. Nachrichten mit der Message-Passing-API können nur zur oder von der Background Page geschickt werden.(vgl. \cite{Google.2014g})



\subsection{Content Scripts}
\label{subsec:c_s}
Content Scripte ermöglichen die gezielte Manipulation bestimmter Webseiten und das Hinzufügen neuer Funktionen zu diesen. Innerhalb des Manifests kann festgelegt werden, wann ein Content Script geladen wird. Hierfür wird jedem Script eine Liste mit URL-Mustern zugeordnet. Sobald eine Webseite geladen wird und eines der Muster zu der URL der Webseite passt, wird das entsprechende Content Scripte in die Seite geladen. Wildcard Muster sind erlaubt, so dass auch eine allgemein Gültige Angabe wie ''*://*.*/*'' möglich ist, die auf alle URLs passt. 
\newline 
Content Scripte können nur auf den DOM-Baum der Webseite zugreifen, nicht auf die eingebundenen Skripte. Sie laufen in einer isolierten Welt, als wären sie das einzige Skript auf  der Seite. Dieses verhindert, dass die Skripte sich gegenseitig überschreiben und so ein ungewolltes Verhalten der Skripte auftritt.(vgl. \cite{Google.2014e}) 

\subsection{Devtools Pages}
\label{subsec:dev}
DevTools Pages ermöglichen die Entwicklerwerkzeuge des Chrome Browser zu erweitern. Sie bestehen aus einem HTML-Dokument und einem oder mehreren Skripten.
Das HTML-Dokument ist für den Nutzer nicht direkt sichtbar, kann aber neue Oberflächen zum Entwicklerwerkzeuge-Fenster hinzufügen. Neben den APIs, die den Content Scripten zur Verfügung stehen, haben sie noch Zugriff auf eine spezielle DevTools-API, die \zB das Analysieren des Netzwerkverkehrs oder einen direkten Zugriff auf all eingebunden Skripte eines Tabs ermöglicht. Eine DevTools Page wird erst beim öffnen des Entwicklerwerkzeuge-Fenster instanziiert.(vgl. \cite{Google.2014d})

\subsection{Browser Actions und Options Page}
\label{subsec:bao}
Die Benutzeroberfläche von Chrome Erweiterungen beschränkt sich auf eine Option Page und Browser Action. Die Option Page ist ein optional im Manifest angegebenes HTML-Dokument einer Erweiterung, welches über einen Link im Browser aufgerufen werden kann. Hier kann der Nutzer Einstellungen einer Erweiterung vornehmen. Browser Action sind Schaltflächen neben der Adressleiste des Browser, die entweder eine einzelne Aktion anregen oder ein Menü für Nutzereingaben öffnen. Sowohl Browser Action als auch Options Page sind einmalig pro Erweiterung.(vgl. \cite{Google.2014f})
\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.75\textwidth]{Abbildungen/exarcc.JPG}
	\caption{Übersicht Chrome Erweiterungsarchitektur}
	\label{fig:exarcc}
\end{figure}









